usepackage{amsmath}
\chapter{Enjeux économiques et actuariels de la fraude}
\label{chap:contexte}
\newpage
\section{La fraude en assurance non-vie (auto/MRH)}
\label{sec:spec_av}

\subsection{Définitions, typologies (fraude opportuniste vs organisée).}

La fraude en assurance non-vie est un act intentionnel visant à tromper une compagnie d'assurance dans le but d'obtenir un avantage financier, de la part d'une personne morale ou physique.

\subsubsection{La fraude à la souscription}

L'assurance peut être victime de fraude dès la phase de souscription du contrat. Cela peut inclure la fourniture d'informations fausses ou incomplètes sur le demandeur d'assurance, telles que l'omission de déclarer des antécédents médicaux, des informations sur le véhicule ou le lieu de résidence. Ces fraudes visent à obtenir des primes plus basses ou à garantir la couverture d'un risque qui serait autrement exclu.


\subsubsection{La fraude lors de la survenance d'un sinistre}

La fraude la plus courante en assurance non-vie se produit lors de la déclaration d'un sinistre. Cela peut inclure la surestimation des dommages, la déclaration de sinistres fictifs, la falsification de preuves (comme des photos ou des rapports de police), ou tout simplement inventer des sinistres artificiels. Ces fraudes visent à obtenir des indemnités plus élevées que celles auxquelles l'assuré a droit, ou bien créer une indémnité qui n'aurait tout simplement pas du exister.

\subsubsection{La fraude liée aux conditions générales}

La fraude peut également se produire en exploitant les conditions générales des contrats d'assurance. Par exemple, un assuré peut tenter de contourner les exclusions de couverture en manipulant les circonstances d'un sinistre ou en exploitant des ambiguïtés dans le contrat. La fraude documentaire (faux certificats, fausses factures, photos retouchées) est en explosion et représente désormais 39\% (ALFA) des cas de fraude détectés en IARD. Cela prouve que les méthodes classiques ne suffisent plus et qu'il faut analyser les documents eux-mêmes.

\section{Les sanctions et le cadre réglementaire}

\subsection{Souscription}

Le code des assurances article L113-8 stipule que toute fausse déclaration intentionnelle de la part de l'assuré lors de la souscription d'un contrat d'assurance entraine la nullité du contrat. En cas de découverte de la fraude, l'assureur peut résilier le contrat et refuser toute indemnisation en cas de sinistre. De plus, les primes acquittées restent acquises à l'assureur en guise de dommages et intérêts. 

\subsection{Sinistre}

Selon l'article L113-9 du code des assurances, en cas de fraude lors de la déclaration d'un sinistre, l'assureur peut refuser d'indemniser l'assuré. De plus, si la fraude est découverte après le paiement de l'indemnité, l'assureur peut exiger le remboursement des sommes versées. Des sanctions pénales peuvent également être appliquées, incluant des amendes et des peines d'emprisonnement, en fonction de la gravité de la fraude.

\section{Le dilemme de le rentabilité}

\subsection{L'ampleur du marché de la fraude}

Le marché de l'assurance est si important en France qu'il n'est pas possible de tout vérifier à la main. En 2023, les assureurs ont versé 56,4 milliards d'euros de prestations (sinistres et indemnités).
Selon le rapport 2023 de l'ALFA (Association de Lutte contre la Fraude en Assurance), la fraude en assurance non-vie représente environ entre 5\% à 10\% des sinistres déclarés, soit une perte estimée à plusieurs milliards d'euros chaque année pour les compagnies d'assurance. Cette fraude se manifeste sous diverses formes, allant de la surestimation des dommages à la déclaration de sinistres fictifs.
Cependant, la fraude détectée que 902 millions d'euros en 2023 (dont 656 millions rien que pour l'IARD Auto/MRH). Cela signifie qu'une grande partie de la fraude reste non détectée, ce qui représente un défi majeur pour les assureurs.

\subsection{Analyse du coût : Détecté vs Estimé}
En 2023, le montant total des indemnisations versées par les assureurs s'élevait à 49 Milliards d'euros. 
En comparaison, la fraude détectée en IARD avoisine les 656 millions d'euros (Source: ALFA). 
Ce différentiel met en lumière le "chiffre noir" de la fraude : alors que la fraude détectée représente environ 1,3\% des prestations, les estimations actuarielles situent la fraude réelle entre 3\% et 5\%.
L'enjeu n'est donc pas seulement de stopper l'hémorragie financière, mais de préserver la marge technique dans un contexte où la charge des sinistres climatiques a déjà coûté 6,5 Md€ en 2023.



\subsection{Analyse coût-bénéfice de l'investigation}

Le processus de détection de la fraude n'est pas gratuit. Il engage des frais de gestion supplémentaires (expertise contradictoire, enquête administrative, voire recours à un détective privé). L'assureur fait face à un problème d'optimisation économique simple : l'espérance de gain doit être supérieure au coût de contrôle.

Soit $C_{invest}$ le coût moyen d'une investigation et $M_{sinistre}$ le montant du sinistre réclamé.
Le contrôle n'est rationnel que si :
\begin{equation}
    M_{sinistre} \times P(\text{Fraude}|\text{Alerte}) > C_{invest}
\end{equation}
Où $P(\text{Fraude}|\text{Alerte})$ est la précision du modèle de détection (la probabilité que l'alerte soit fondée).

\paragraph{Estimation des coûts unitaires :}
Sur le marché IARD français, on retient généralement les ordres de grandeur suivants :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Expertise automobile classique :} Entre 150 € et 300 € par dossier. C'est le premier niveau de filtre.
    \item \textbf{Investigation spécialisée :} Pour des enquêtes plus poussées (vérification de voisinage, enquêteur certifié ALFA), les coûts peuvent rapidement dépasser 1 000 €.
\end{itemize}

\paragraph{Définition du seuil de déclenchement ($S_{min}$) :}
Pour un sinistre matériel classique (ex : 1 200 €), engager une expertise à 250 € est rentable ($1200 - 250 = 950 €$ d'économie potentielle).
En revanche, pour des "petits sinistres" (ex: bris de glace à 400 €), le coût administratif et d'expertise (souvent proche de 150-200 €) rend la détection humaine non rentable. C'est précisément sur ces petits montants (la "fraude de masse") que l'IA intervient : elle offre un coût marginal de vérification proche de zéro, permettant d'abaisser drastiquement le seuil de rentabilité du contrôle.

Sources pour 1.3.3 : France assureurs



\section{Impact sur la tarification}

\subsection{Biais dans les statistiques de sinistralité (fréquence et coût moyen).}

L'absence de détection de la fraude introduit un biais systématique dans les bases de données utilisées pour la tarification. 
La prime pure ($\Pi$) est modélisée par l'équation :
\begin{equation}
    \Pi = E[N] \times E[C]
\end{equation}
Où $N$ est la fréquence et $C$ le coût moyen.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Impact sur la Fréquence ($N$) :} La fraude opportuniste (sinistres imaginaires) augmente artificiellement la fréquence des sinistres dans le portefeuille.
    \item \textbf{Impact sur le Coût Moyen ($C$) :} La majoration de dommages (ajout d'éléments sur une facture) gonfle la sévérité moyenne.
\end{itemize}
Si l'actuaire calibre ses modèles (GLM, XGBoost) sur ces données polluées, il surestime le risque réel du portefeuille sain.


\subsection{Conséquence sur la prime pure : comment la fraude fait payer les assurés honnêtes.}

% Assure-toi d'avoir \usepackage{amsmath} tout au début de ton fichier .tex

Dans l'équation de la prime pure, une surestimation de la fréquence ou du coût moyen conduit mécaniquement à une prime plus élevée pour l'ensemble de la mutualité.

Dans le cas de la \textbf{fraude par majoration} (sinistre réel mais montant surévalué), l'impact est direct sur l'espérance du coût moyen $E[C]$. 
\begin{equation*}
    E[C]_{\text{fraude}} = E[C]_{\text{réel}} + E[C]_{\text{majoration}}
\end{equation*}

Dans le cas de la \textbf{fraude par invention} (sinistre totalement fictif), l'impact se fait sur la fréquence $E[N]$.
\begin{equation*}
    E[N]_{\text{fraude}} = E[N]_{\text{réel}} + E[N]_{\text{fictif}}
\end{equation*}

\textbf{Calcul du surcoût tarifaire} :
Si l'on note $\alpha$ la part de la charge sinistre imputable à la fraude, la prime d'équilibre technique observée ($\Pi_{\text{chargée}}$) se déduit de la prime pure théorique ($\Pi_{\text{pure}}$) par la relation :

\begin{equation}
    \Pi_{\text{chargée}} = \frac{\Pi_{\text{pure}}}{1-\alpha}
\end{equation}

Où $\alpha$ est estimé entre 5\% et 10\% du volume des prestations selon les branches (Source : ALFA).

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Part de la fraude dans la charge ($\alpha$)} & \textbf{Surcoût sur la prime pure (\%)} \\
        \hline
        5.0\% & + 5.26\% \\
        7.5\% & + 8.11\% \\
        10.0\% & + 11.11\% \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Impact du levier de la fraude sur la prime des assurés honnêtes}
    \label{tab:surcout_fraude}
\end{table}